Předmluva

Hle! hloupost, blud a klam, hle! hřích a mor i hlízu,

čím duch se plní nám, čím těla strádají;

v nás milé svědomí se výtky střádají,

jak žebrák k pokrmu své tělo dává hmyzu.

Má tvrdou šíji hřích, však lítost prchá plaše;

když zpověď skončena, tím více hřešíme,

v to bahno cesty své se rádi vracíme,

a podlé slzy tok má smýti hříchy naše.

A na podušce zla, hle! Ďábla Trismegista,

jak duši uspává, již kouzlem omámil,

a dobré vůle kov, jenž hojně v nás se lil,

jak v páru vyváří ten velký alchymista!

Nás drže na šňůrce, jak chce, ďas námi houpá,

že rozkoš najdeme, kde rozhostil se hnus;

co den tak do pekla my urazíme kus,

tmou jdouce bez hrůzy, z níž zápach k nebi stoupá.

Jak starou nevěstku si grošem žebrák koupí

a zbytek almužnou vnad svadlých zaplatí,

my rozkoš vyssajem, ať nic se neztratí,

jak citron nahnilý, jejž cestou ruka zloupí.

A zástup Démonů jak v mraveništi hraje

se hemže v mozku nám, jenž dán jim na pospas;

proud Smrti, neviděn jenž plyne kolem nás,

— slyš hluchý jejich ston! — dech plicí stále ssaje.

Svou kresbou půvabnou kde ještě nevyšili

té chudé osnovy, již všední život splet’,

pych, vražda, násilí a žhářství, dýka, jed:

víš, proč je tak? Duch náš že dosti neměl síly!

V té smečce hyen, fen, v tom stádě dravců, supů,

v tom opic zástupu, v tom hnízdě ještěrů,

kde štěkot, ryk a řev, — znám jednu příšeru

v tom zvěřinci, kde zřít všech hříchů naších tlupu,

A ta je hroznější než všech těch oblud čety!

Ač němý její hlas, ač velký její klid,

přec ráda chtěla by zem v kusy rozdrtit

a v jednom zívnutí se chystá polknout světy.

Toť Nuda! — Bezděčnou zrak snivý slzou patře

skrz dýmky kotouče, zří popraviště stát.

Tu jemnou obludu ty také musíš znát,

čtenáři-pokrytče, — můj bližní, druhu, bratře!!

Pád pyšného

To bylo v době té, kdy bohosloví kvésti

a v nové rozkládat se jalo ratolesti.

Tu doktor veliký, ba jeden z největších,

— on doved’ proniknout až na dno duší zlých,

on doved’ otevřít i srdce zatvrzelé,

on cesty nacházel, jež k nebi vedou, smělé

a dosud neznámé (on první po nich šel,

dřív snad jen duchové, co prosti hmotných těl)

— jak závrať chopí tě, když stoupáš výš a výše,

tak zvolal v ďábelské on rouhaje se pýše:

„Ó Jezu — Ježíšku, já jsem tě povznesl!

Bych proti tobě vstal, aj, jak bys poklesl!

Z té velké slávy, rci, co potom ještě zbude?

Ty sám? Ach, na posměch jen nedochůdče chudé!“

A hned v té chvíli mu se rozum zakalí,

to slunce zářící se rouškou zahalí.

Ta hlava věhlasná, — teď chaos v ní se hostí,

jež byla jako chrám, chrám plný nádhernosti

a plný pořádku a hojný na poklady...

Teď noc a mlčení se rozšířily všady

tak jako v sklepení, když klíč je zahozen.

Jak němá tvář on šel, šel městem, z města ven

a bloudil cestami jak předmět neživý,

jak veteš špinavá, jež tlí a práchniví;

on kráčel nevěda, zda zimou jde či letem,

a na zábavu byl a na posměch byl dětem.

Hymna kráse

Jdeš z hlubin oblohy, či z propasti dna vzcházíš,

ó Kráso? V zraku tvém zřím ráj i pekla pal,

jím zločin ve zmatek se zásluhami házíš,

a proto bych tak rád tě k vínu přirovnal.

V tvém oku svítání i západu žhne rdění,

ty vůně šíříš kol jak večer bouřlivý,

tvé rty jsou amfora, polibky opojení,

jímž dítě hrdinou a rek jest bázlivý.

Jdeš z jícnů temnosti, či s hvězd k nám sestupuješ?

I Osud omámen jde za tebou jak pes,

na zdař bůh radosti, neštěstí rozhazuješ,

ty za nic neručíš a řídíš všeho směs.

Ty kráčíš po mrtvých, z nich žerty tropíš sobě,

a z tvojich klenotů je Hrůza nejkrasší,

a Vražda, z cetek tvých jsouc nejmilejší tobě,

na zpupném břiše tvém se v tanci povznáší.

Ó svíčko, jepice jak slepá k tobě pádí,

tvým ohněm vzplápolá řkouc: Požehnána buď!

a s tváří mroucího, jenž mohylu svou hladí,

milenec uklání se nad milenky hruď.

Co na tom, odkud jdeš, zda z pekla čili z ráje,

ó Kráso! příšero! v své hrůze přímo k nám,

tvé oko, úsměv tvůj, tvá noha Věčna taje

když otevrou mi jen, jež neznám a rád mám.

Ať Anděl, Siréna, Ďas, Bůh se v tobě sklání,

co na tom, tebou-li, tvým okem plným hvězd,

ó rhytme, paprsku, ó vůně, má jen paní! —

svět méně ohyzdným, čas méně trapným jest?

Mrcha

Zda, drahá, vzpomínáš, co viděli jsme dnes

ve sladkém svitu rána?

V záhybu silnice ležela mrcha kdes,

kde štěrkem cesta stlána.

Své nohy do výše jak žena opilá,

jed potící a žhoucí

cynicky lhostejně své břicho odkryla,

výpary kolem stroucí.

A slunce sálalo na tuto zdechlinu,

jak péci by ji chtělo

a stokrát přírodě v tu vrátit vteřinu,

co dříve v celku dlelo.

A slunce hledělo nádhernou na mrchu,

jež jako květ se stkvěla

a silně páchnula na trávy povrchu,

div že jsi neomdlela.

A vířících much pln byl hnijící již bok,

z kad vylézala chasa

červů se líhnoucích, hustých jak černý mok

přes živé hadry masa.

To všecko stoupalo jak vlna v tvarů stech,

a tryskalo a vřelo,

že řek’ bys, ožilo, kýs nadchnul je zas dech,

a rostlo toto tělo.

A hudbou podivnou ten svět se zachvíval,

jak vlna, vítr lítá,

jak zrní, v rhytmickém jímž spádu blíž i v dál

v řešetě mlatec zmítá.

A tvary mizely a nebyly než sen,

jen pouhá skizza stinná,

na plátně umělec již zapomněl, již jen

si matně připomíná.

Za skalou neklidně se krčil lítý pes,

nás měřil hněvným okem,

na chvíli čekaje, kdy na mrchu by kles’,

na hnát, jejž pustil, skokem.

A této hnilobě zde ve výparech zlých

se budeš rovnat zcela,

ty slunce, anděle, ty hvězdo nocí mých,

ty moje vášni vřelá!

Ty, vděků královno, tak budeš zapáchat

po sledním pomazání,

až k hnití v hřbitovních trav uloží tě chlad,

v změť kostí, moje paní!

Však potom, kráso má! rci klidně v červů svár,

již polibky tě zkruší,

že božskou podstatu i mrtvé lásky tvar

v své zachoval jsem duši!

Vyzvání na cestu

Má sestro, má duše,

sni ve sladké tuše,

tam kdesi žít spolu a sobě!

Vždy rádi se míti

dle chuti a mříti

v tom kraji, roven jenž tobě!

Slunce, v mraků tříšti

jež se v dešti blyští,

pro duši moji půvab mají

mysticky ladný,

jak tvůj zrak zrádný,

jenž v slzách se třpytí a tají.

Tam vše je klid a krása, řád

a přepych, rozkoš napořád.

Tam nábytek, časem

jen otřen, plá jásem,

by ozdobou byl v světnici naší,

a v nejdražším kvítí

tam vůně se nítí

a v ambry dech plachý se snáší,

tam stropy, pastva oka,

zrcadla přehluboká,

nám Východu přepych se vděčí,

vše mluvilo by bájně,

do našich duší tajně,

tou rodnou a líbeznou řečí.

Tam vše je klid a krása, řád

a přepych, rozkoš napořád.

Na kanálech státi

viz lodi a spáti,

jich rozmar jak dobrodružný!

Tvá nejmenší přání

chce zkojit i ždání

jich z konců světa sbor služný.

— Hleď, slunce v svém sklonu,

v tříšť zářivých tonů

jak město i průplavy jímá,

jak do kola plá to

ve hyacint, zlato,

svět v teplém světle jak dřímá.

Tam vše je klid a krása, řád

a přepych, rozkoš napořád.

Podzimní

I.

Ach, za chvíli! a padnou na nás stíny chladné,

let našich kraťoučkých buď s bohem výsluní!

Slyš, smutečný ten zvuk, když dříví k zemi padne,

tím dvorem dlážděným jak temně zaduní!

A zima veškerá pak vstoupí do mne: těžká

a tvrdá práce, zášť i hrůza, hnus a děs.

Jak slunce, v polárním když smutném pekle mešká,

mé srdce nebude, než rudý ledu tes.

A každý dřeva kus, jak zazní, děsí duši,

jak šafot k popravě tam dole měl by stát.

Jsem věži podoben, v niž tvrdý beran buší

ráz na ráz nezmorně, až nachýlí se v pád.

Mně zdá se, na pospěch že někdo rakev sbíjí,

když duši uspává ten jednotvárný zvuk...

Čí rakev? — Podzim tu a léto — léto míjí:

jak signal k odchodu zní tajemný ten zvuk.

II.

Tvých očí sivý svit byl jindy plný vnady,

má sladká lásko! dnes vše hořkost vydává,

i láska tvá i krb mne nechá bez náhrady,

neb toužím po slunci, jak z moře povstává.

A přece miluj mne, mé srdce, buď jak matka,

ať špatný jsem a zlý, ať jsem i nevděčen!

Ať sestra, milenka, buď ty ta rozkoš krátká,

den jasný v podletí a západ bez mračen!

Ach na krátko! Hrob čeká lačný, nedočkavý!

Nech sklonit čelo mé a na tvém klíně skrýt,

ať vítám ve stesku, že odchází den žhavý,

ten měkký, žlutavý, jak podzim dává, svit.

Moesta et errabunda

Tvé srdce, Agato, rci, někdy letí v stesku,

z těch města nečistého černých, kalných vln

tam, jiné v panenském kde leží moře lesku,

ten velký oceán, jenž světla, modra pln?

Tvé srdce, Agato, rci, někdy vzletí v stesku?

To moře, velké moře, kojí lidský žal!

Ký démon písni té, jež drsným hlasem zvučí,

že ukolébá nás, ký démon moc tu dal,

když bouře varhany se v průvod rozehlučí?

To moře, velké moře, kojí lidský žal!

Mne odvez, vagone, mne odnes, lodi, hbitě!

Pryč odtud! z našich slz je bláto ulic těch!

— Je pravda, Agato, když srdce zabolí tě,

že díš: Pryč z hrůzy té, pryč z bídy, z bolů všech

mne odvez, vagone, mne odnes, lodi, hbitě?

Ta libých vůní vlast — ó jak je daleká,

kde v jasném azuru se láska, radost zhlíží,

kde vše, co milujem, je hodno člověka,

kde v rozkoš čistotnou se naše srdce hříží!

Ta libých vůní vlast — ó jak je daleká!

Než ráji zelený, kde láska s mládím pučí,

ty písně, polibky, ty kytice, ten ples,

ten houslí jasný ton, jenž přes pahorky zvučí,

ty vína přípitky, ty večery, ten les...

Než ráji zelený, kde láska s mládím pučí,

Těch malých rozkoší ty ráji nevinný,

náš nářek tesklivý tě marně zase vzývá,

tam dál než k Indii a dál než do Číny!

A hlas tvůj stříbrný, ten již se neozývá,

těch malých rozkoší ty ráji nevinný!

Spleen

Mám více vzpomínek, než tisíc žil bych let.

Neb starý sekretář — ó! že bys nespočet’,

co veršů, psaníček, co aktů, not a písní,

co vlasů v papírkách v těch přihrádkách se tísní!

víc nemá tajemství než smutná hlava má.

Toť pyramida jest, toť krypta ohromná,

a v šachtě obecné víc mrtvol nepráchniví.

Jsem hřbitov zapadlý; jej měsíc nenavštíví;

jak v duši výčitky, se červi sbírají,

V mé mrtvé nejdražší se nejhloub vžírají.

Jsem starý budoir, kde růže pohozeny

a šaty dávných mod kde kolem rozloženy,

kde vůni flaconu, jenž leží otevřen,

ssá pastel unylý a bledý Boucher jen.

Kol nás dnů kulhavých se líně vleče řada,

sníh hustých ve vločkách an těžce k zemi padá,

a Nuda, lhostejnost když nám ji porodí,

tak roste, s věčností že délkou závodí.

Teď, hmoto živoucí, co jsi, než balvan žuly!

K ní Hrůza vine se a Tesknost k ní se tulí —

kdes v lůně Sahary, kde těžkým spánkem spí.

Toť starožitná sfinx; kdo o ní ještě ví?

Svět na ni zapomněl; jen když se slunce kloní,

se budí nevrle a temnou písní zvoní.

Večerní soumrak

Když přítel zlosyna, když Večer zavítá,

se plíže jako vlk a jako bandita,

tu nebe nad námi jak kopule se sklene,

a člověk ve zvíře se změní nezkrocené.

Buď vítán, Večere, buď vítán, pozdraven:

„Dnes pracoval jsem dost,“ když člověk unaven

si právem říci smí, když duše zkormoucená

si v tobě oddechne, jež krutým bolem stená,

v sen hlavu učenec když těžkou ukládá,

když dělník vysílen v své lůžko upadá.

Než duchů nečistých tu chvíli k nám se vrací

a vzduchem víří dav; k své každý spěchá práci,

tu v okno narazí, tu tkne se veřejí.

Když lampy v ulici se větrem zachvějí,

tu Prostituce hned své počne závody;

tak všemi mravenci se hrnou východy.

A jako nepřítel, když útok chystá městu,

i ona pokrytou a tajnou hledá cestu,

tím městem bahna dál a dál se rozprostírá

jak červ, jenž člověku až do masa se vžírá.

Pak zvuky budí se: tam parterre zahlučí,

tam syčí kuchyně, zde hudba zabručí,

a v restaurace, hra kam volá na zábavu,

se tlačí nevěstka i taškář v hustém davu.

I zloděj vstává teď, jenž nezná slitování

a nemá pokoje, se po své práci shání,

tu dvéře otvírá, tam páčí pokladnici,

by žil dnů několik, svou oblék’ milostnici.

V tu těžkou hodinu vstup do sebe, můj duchu

vstup do sebe a sluch svůj zavři tomu ruchu.

To chvíle, bolesti kdy nemoc přidává!

Tu hrdlo škrtí Noc, tu chorým nastává

jich hodinka, kdy dát se cestou mají k hrobu:

jich vzdechy naplní se špitál v onu dobu.

Kdo domů vrátí se, když sedět budou spolu

ti, kdo jej milují, u večerního stolu?

Však mnohý nepoznal té slasti, kterou kyne

nám krb ten domácí a, ani neživ, hyne.

IV. KVĚTY ZLA

Cesta na Kytheru

Mé srdce jako pták těkalo každou chvílí

kol plachet, provazů, kam volno bylo zraku;

loď zatím plula dál pod nebem bez oblaků,

jak sluncem zářícím by letěl anděl zpilý.

Ký černý ostrov zde? — To Kythera! kdos praví,

to kdysi slavná zem, kde zpívalo se rádo,

to starých mládenců banalní Eldorado.

Blíž hleďte, chudý kraj a věru málo smavý.

— Ach, tajův ostrove a luzných srdce svátků!

Hle! staré Venuše se hrdý fantom snuje

nad tvými vodami, jak dech tam poletuje

a něhou opájí a láskou srdce v zmatku.

Myrt svěžích ostrove a květů v máji mladém,

ctěn pro vždy národy, kam v svaté hrůze spěly

vždy vzdechy srdcí všech a kam se obracely,

jak vonné kadidlo nad růžovým vlá sadem,

Kde znělo hrdliček od věků cukrování!

— Teď jsi, ó Kythero, jen pouhým skalním prahem,

nad kterým hýká sup! Na úbočí tvém nahém

kýs předmět podivný mou zřítelnici raní!

To nebyl starý chrám, pln stínův a pln křoví,

kde květů milenka, mladistvá spěla kněžka,

svůj rozhrnujíc šat, zkad vůně vlála těžká

a divný, tajný žár na každý větřík nový;

Však sotva naše loď až ku pobřeží sjela,

bílými plachtami kde ptáky vyplašila,

my zřeli, trojhranná to šibenice byla,

na mraků pozadí jak cypřiše se tměla.

A ptáků divý sbor se na svém pás’ tu lupu

a oběšenec rval, jenž k hnilobě byl zralý,

jak dláto zobák svůj ryl každý v jeho svaly,

do děr všech krvavých na hnijícím tom trupu.

A oči díry dvě, a z břicha proklaného

po stehnách splývala mu střeva vodopádem,

a jeho katani, v kvas lačným hnáni hladem,

až na kost zbavili jej zobci masa všeho

A dole žárliví čtvernožci stáli v ryku,

ti čumák tyčili, ti civěli kol lačně,

v jich středu obluda největší dlela mračně,

jak katan obklíčen svých davem pomocníků.

Kythery rozenče! Krásného nebe synu!

Tys trpěl urážky ty, mlčenlivý, tichý,

jak smírnou odvetu za děsné lásky hříchy,

jež tobě nepřály, bys v hrobním zdřimnul stínu,

Mé jsou tvé bolesti, ty oběšenče směšný!

jak zřím tvé údy vlát, má duše bolest cítí,

hnus vrhnutí se v ráz přes moje zuby řítí,

jak žluč a pradávných mých bolů příval spěšný

Před tebou, chuďase, před vzpomínkou tou drahou

vše spáry, sanice svých nepřátel jsem cítil,

kdy který havran se a šakal na mne řítil,

jichž, dráti srdce mé, jedinou bylo snahou.

Jak luzný kol byl vzduch, jak tiché bylo moře!

Však pro mne všecko děs a krev, jež radost plaší,

já, běda, srdce své jsem nes’ jak ve rubáši,

v ten symbol pochmurný se myšlenkami noře.

Neb na ostrově tvém, kde ráj vše býti mělo,

já viděl. Venuše! stál čekan s mojí tváří…

— Ach, Pane, sílu dej a odvahu mi v stáří,

bez hnusu dívat se na srdce své i tělo!

Cesta

I.

Ten svět jak velký zdá se, bez konce a hrází,

když těká obrazy a mapou, dítěti

neb ve svitu, jejž lampa na knihu nám hází!

Však v očích vzpomínky, jak malým zdá se ti! —

Nuž jeďme! Mozek náš jest žhoucím ohněm plný,

v dál srdce tužbami a záštím pudí nás;

co v nás je bez hranic, to spějem v rythmu vlny

v klid mořem skolébat, jež meze má i hráz.

Ten z vlasti odchází, kde hanba na trůn sedá,

ten z domova, ten s očí ženy utíká,

v nichž jako astrolog své tona hvězdy hledá,

a vůní záhubné své Kirky uniká.

V tvář němou proměněn by nebyl těmi čáry,

se nebem, prostorem, se světlem opojí;

ať jen ho pálí mráz, ať praží slunce žáry,

jen starých polibků když stopy zahojí!

Však pravý poutník ten, kdo s lehkým srdcem vstává,

jen aby šel, jak balon, když se dává v let;

kdo svému osudu se chutě odevzdává

a proč, sám nevěda, si stále říká: V před!

Své touhy v proměnách kdo oblakům se rovná,

jak voják o bitvě kdo o rózkoši sní,

jež velká, měnivá, jež nová, nevýslovná,

že jména lidský duch se nikdy nedozví!

II.

Jak koule, jako vlk, jenž točí se a krouží,

tak běda! jsme i my; nás budí ze spaní,

nás žene Zvědavost a dnem i nocí souží

jak Anděl, jehož bič dál slunce pohání.

To divný osud náš, že cíl nám prchá stále

a nikdy nestoje, že všude může být:

že člověk utíká jak blázen dál a dále

a pořád v naději, že někde najde klid!

Náš duch, toť koráb jest, jenž Ikarie hledá:

„hle tam!“ zní s můstku hlas, „hle tam!“ zní z koše jiný,

„aj láska, sláva tam!“ se vzteklý pokřik zvedá,

„hle tam i štěstí, viz!“ — To, ďábla! úskaliny!

A každý ostrůvek, jejž lodní stráže hlásí,

to Eldorado jest, jež Osud slíbil nám;

hned na něm Obraznost své hody pořádá si,

a když se rozední, co najde? Skála tam!

Ten bídný milenec, jenž po přeludech slídí!

Jej spoutej v okovy, jej dolů v moře shoď!

Toť lodník opilý, jenž Ameriky vidí,

jichž fatamorgana ti v propast vede loď!

Tak tulák šedivý, jenž blátem ulic bloudí,

vždy větří po ráji a všude uvítá

svou Capuu, jež zve i láká ho a loudí,

kde v krčmě špinavé se okno zakmitá.

III.

Ó! vzácní poutníci, jak divné upomínky

lze čísti v očích vám, jak moře hlubokých!

Nuž plné památek nám otvírejte skřínky,

neb z hvězd a z étheru jsou tkané stkvosty v nich!

Z nud našich vězení nás chvíli osvoboďte,

vždyť cesta bez páry a plachet nejkratší!

V nás duše napjata jak plátno, na ni hoďte

svůj obraz, za rámec mu obzor nestačí!

Nuž, co jste viděli?

IV.

„My hvězdy, vlny také,

my písek viděli, jak všudy v poušti zříš,

a překvapení ač jsme našli všelijaké,

my též se nudili, tak jako doma již.

A slunce, na lazur když moře světlo lilo,

měst stkvělých na obraz když slední padal svit,

jen touhy nepokoj nám v srdci rozpálilo

se vznésti k nebi výš, v tůň světla ponořit.

Vy města bohatá! vy kraje sebe krasší!

Ten půvab tajemný z vás nikdy nevyšel,

jak z těch, jež náhoda si maně z mračen snáší.

Ach! k naší touze vždy se pojil stesk a žel!

— Jest Touha starý strom: vždy rozkoš jeho kůru

i jeho sílí kmen, že roste v splnění.

Než kmen co mohutní, i větve pnou se vzhůru

a výše po slunci se vztáhnou v nadšení!

Což v nebe vzrostete, vy stromy dlouhožitné

jak cypřiše? — A přec, zde črtů směsice,

jež hodí pro vaše se album nenasytné!

Vždyť vám, co z daleka, se líbí nejvíce.

My modly zahlédli, jež vzaly nosec slonu,

trůn stkvostný, drahokam byl na něm každý díl,

a palác nádherný, jak ze svých millionů

zde Kroesus bankéřů by nikdy nezřídil;

Tak pestré oděvy, zrak hledícím že přešel,

a s nehtem barveným i zubem ženštiny

i kejklíře, jimž had se na krk s láskou věšel.“

V.

Ach, víc! ach, ještě víc!

VI.

„Co víc? Ó dětiny!

Ach věru! hlavní věc jsme bez hledání našli;

ten žebřík Osudu, když na všech na stupních

jsme proběhli, zda víš, co všecky stejně krášlí?

Ó nudný obraz! ten, jenž neumírá — hřích!

Tu žena, otrok zlý, vždy hrdě domýšlivá:

jen sebe, bez hnusu a smíchu, zbožňuje;

muž, vilný násilník, žráč, šelma vždycky chtivá,

své služky sluha, tok, jenž stokou propluje.

Kat, který katem rád, když mučenníka týrá,

hod slavnostní a kvas, kde výpar krve čpí,

jed moci, sultánu jenž v kostech sílu sžírá,

lid, který na ruce, jež bije, s láskou lpí.

Tu různá náboženství, jako u nás stálý

v nich v nebe kvap a chvat, a svatým sluje ten,

jak v měkkých poduškách se rozmařilec válí,

kdo v žíních, ve hřebech svou rozkoš hledá jen.

A lidstvo žvanivé, jež vlohy jeho zpily,

a dnes tak bláznivé, jak vždycky znal je svět,

tak křičí na Boha v poslední hrozné chvíli:

„Ty, jenž jsi roven mně, můj pane, budiž klet!“

A blázen není ten, kdo Šílenství se oddá.

By vyšel ze stáda, jež Osud sehnal, ven,

on směle velmocnému opiu se poddá!

— To světa celého je věčný bulletin.“

VII.

To trpký, věru! zisk, co domů přinášíme!

Jak jednotvárný svět a malý! Včera, dnes

i zítra, na věky v něm všady sebe zříme:

poušť nudy, oasy, v nichž rozhostil se děs.

Mám jít? Kdo nemusí, ať na cestu se nedá!

Mám zůstat? Můžeš-li! Ten jde, ten chce se krýt,

ten prchá před vrahem, jenž honí jej a hledá —

toť Čas! Jak apoštol a jako Věčný žid

Jsou stálí chodcové; jich spěchu nepostačí

ni koráb ani vůz, jsou vždycky na nohou,

by svému vyvázli, ach! hanebnému štváči.

A jiní doma lpí a přec ho přemohou.

Až jednou najde nás, až na šíji nám vkročí,

ni tu se nevzdejme, vždy volajíce: Dál!

Jak ondy do Číny jsme jeli, v dálku oči

vždy s touhou upřené, an vlas nám větrem vlál,

Dnes s jiným korábem my do Temnoty pasem

a zas tak radostně, jak s prvním, vyjedem.

Slyš píseň vábivou, jak sladkým polohlasem,

„Zde lotos voňavý!“ vás zve. „Ó! plujte sem,

Těch květů ochutnat! Zde ovoce se sklízí,

to čárné ovoce hlad srdce ukojí;

zde rozkoš opojná, jež nikdy nevymizí,

zde přišel podvečer, jenž věčně postojí!“

To hlasy známé jsou, to příbuzné jsou stíny,

to Pyladové slyš! nás kývajíce zvou.

„Pluj ke své Elektře!“ tak volá hlas tě jiný,

hlas té, jíž do klína jsi kladl hlavu svou.

VIII.

Ó Smrti, kapitáne starý, plavbu počni!

Ten břeh je plný nud, ó Smrti, již je čas.

Jak inkoust nebem, zemí tma se lije noční,

však v srdcích, ty je znáš, tam vládne samý jas!

Ten oheň pokud plá, ať síly neztratíme,

tvým jedem občerství nás číše nalitá!

Buď Peklo tam neb Ráj — jen nové buď, až zvíme,

čím propast Neznáma nás na dně uvítá!